\documentclass[12pt]{article}


\newenvironment{wier}
	{\begin{verse}}
	{\end{verse} \begin{center}$\bullet\ \bullet\ \bullet$\end{center}}
\newenvironment{wiersz}[1]
	{\begin{verse} \hspace*{-1em}{\bf #1}}
	{\end{verse} \begin{center}$\bullet\ \bullet\ \bullet$\end{center}}
\newenvironment{wierszd}[2]
	{\begin{verse} \hspace*{-1em}{\bf #1}\hfill{\small{(#2)}}\\[.5ex] }
	{\end{verse} \begin{center}$\bullet\ \bullet\ \bullet$\end{center}}
\newcommand{\chap}[1]{\section*{#1}}

\begin{document}

\section*{Fors{\o}k p{\aa} norsk oversettelse}
\begin{wier}
Omfavnet av havet, tungt som rommet,\\
Tiende med tyngdens dybde, hvor fra usikre b{\o}lger\\
Fors{\o}ker {\aa} hviske ut skjulte hemmeligheter,\\
{\AA} vekke monsteret fra evig s{\o}vn ...

Omfavnet av en kraft fortettet som forventing\\
Uroer overflaten med b{\aa}ten, men aner sp{\aa}domer,\\
Pirrer b{\o}lger, fra kyst til kyst, aldr i dybde,\\
Og venter p{\aa} et utbrudd, som m{\aa}tte aldri komme.

Omfavnet av en {\aa}nde fra et tamt dyr\\
Stryker stillheten med garn p{\aa} letting etter skatter\\
Og vet at hans tilfallende del\\
Er kun en gave fra en fremmed kraft -- mild, urovekkende.
\end{wier}

\begin{wier}
Hva var spr{\aa}ket? Hvilket?\\
N{\aa}r det vevde kyssenes ord\\
P{\aa} en uendelig tr{\aa}d ... fra dybde,\\
Fra hjertets overflod er ordenes rikdom.

Og fra rikdom av usagte ord\\
F{\o}des handling, som et kyss\\
Som skaper det som alerede var...\\
Men n{\aa}r den stillner -- hva vitner det om?

Der ordene stillner ender jorden\\
Og hvorfra kan en b{\aa}t hentes for {\aa} seile?\\
Hva var spr{\aa}ket? -- at det kunne glemmes,\\
Kan noe glemmes, noe som var?

Eller er noe som var for evig?\\
Som hjertets ring sunket i havet\\
I midten av ringer, b{\o}lger\\
Stillnende i evighet, liksom ordene.

Verdens biter, ord, gjenglemte\\
I havet uten klager, som forst{\aa}else,\\
P{\aa} en uendelig tr{\aa}d, stille tiende\\
Gjennom b{\o}lgenes evige smil .. stille og evige.
\end{wier}

\begin{wiersz}
{Jeg s{\aa} et par}\\
I m{\aa}neskinn, bland\\
Forvirrede smug av en ukjent by,\\
D{\o}mt til n{\ae}rv{\ae}r -- av den elskede.

Med blikk forsvinnende bland piper,\\
Langsomt og skjelvende som r{\o}yk,\\
Flyktende fra den andres blikk.

De g{\aa}r, flyr vekk\\
Mens de b{\o}yer mot hverandre usikkerhet,\\
Stolthet av uventede ensomheter

Som siv forstyrret av vinden ...
\end{wiersz}

\begin{wier}
For et enkelt smils stjerneskudd,\\
For et lyst `hei' n{\aa}r det letter forventningens h{\aa}p\\
Gjennom et blikk fra under {\o}yebryn, senket\\
Som en munks hette, ydmykt og v{\aa}galt,

For din enkel glede ville jeg gitt\\
Verden ...

Og sjelen? Forsvinnende i uroens dybde,\\
Merket med risser av usynlige betydninger,\\
Hvor livets vann str{\o}mmer fra sprekker,\\
Som h{\aa}r, som t{\aa}rer, ydmykt og stille,

For din gledes ro ville jeg gitt ...
\end{wier}

\end{document}